\documentclass[11pt,spanish,a4paper,twoside,openany]{book}

\usepackage[
  active=true,
  header=true,
  generate=ejercicios.tex,
  copydocumentclass=false,
  extract-env=ejercicio,
  ejercicio-labels={guia},
  extract-cmd=chapter,
  chapter-nrs={1-9,11,14-20},
]{extract}

% Document class para ejercicios.tex.
\begin{extract}
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\end{extract}

% Preámbulo compartido entre apunte y ejercicios.
\begin{extract*}
\tolerance=5000

% Entrada de texto
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}

% Cuestiones de estilo
\usepackage{listings}         % Permite mostrar codigo de forma mas linda
\usepackage{verbatim}         % Permite incluir archivos de texto verbatim

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb} % Se usan para theoremstyle

\usepackage{xcolor}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.96}
\definecolor{med-gray}{gray}{0.8}

\definecolor{keyword}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{string}{rgb}{0.5,0,0.5}
\definecolor{error}{rgb}{0.5,0,0}

% para poder usar upquote=true (mostrar bien las comillas simples)
\usepackage{textcomp}

\usepackage[labelfont=bf]{caption}

% Parámetros para los listings de python
\lstset{
    language=Python,
    columns=fixed,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    tabsize=4,
    numberstyle=\color{gray}\tiny\ttfamily,
    numbersep=5pt,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\small\ttfamily,
    keywordstyle=\color{keyword},
    backgroundcolor=\color{light-gray},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{string},
    morecomment=[s]{>>}{>}, % hack para pintar los prompts >>>
    morecomment=[s]{..}{.}, % y ...
    xleftmargin=\dimexpr\parindent+10pt,
    breaklines=true,
    postbreak=\lst@ifdisplaystyle{\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\hookrightarrow\space}}}\fi,
}

\lstdefinestyle{inlinecode}{
    backgroundcolor=\color{light-gray}
}

% Para poner partes dentro de los ejercicios
\newcounter{partesi}
\newenvironment{partes}
{   \begin{list}{\alph{partesi})}{
        \usecounter{partesi}
        \setlength{\topsep}{0pt}
        \setlength{\itemsep}{0pt}}}
{   \end{list} }
\end{extract*}

% Resto del preámbulo de ejercicios.tex
\begin{extract}

\usepackage{times}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

\oddsidemargin 0.0cm \evensidemargin 0.0cm \topmargin 0in
\headheight .3in \headsep .2in \footskip .2in
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{22cm}
\topmargin 0.5 cm

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}[section]

% Para poder usar los nombres de capítulos como secciones.
% TODO: al omitir capítuos en los ejercicios, las secciones en los ejercicios
% se siguen numerando consecutivamente, y se desacoplan del número de capítulo.
\newcommand{\chapter[2]}{\section{#2}}

\title{75.40 Algoritmos y Programación I \\
    \textbf{Guía de Ejercicios}}
\date{1.\textsuperscript{er} cuatrimestre 2016}

\end{extract}

%% Resto del preámbulo solo definido para el apunte. %%

\setmainfont[Ligatures=TeX]{TeXGyrePagellaX}  % Nuevo Palatino.
\setmonofont[Scale=0.9]{Consolas}
\usepackage[T1,small,euler-digits]{eulervm}

\usepackage{graphicx}         % Permite insertar imagenes.

\usepackage{longtable}        % tablas largas y flexibles
\usepackage{nonfloat}         % Hace que las figuras no floten
\usepackage{array}            % Permite alinear los párrafos en las celdas verticalmente
\usepackage{url}              % Para incluir URLs
\usepackage{eso-pic}

% Margenes y largo del texto
%
% medidas horizontales
% 1in(fijo) + \hoffset + \(odd|even)sidemargin + \textwidth + \marginparsep +
% \marginparwidth + \marginparpush
%
% medidas verticales
% 1in(fijo) + \voffset + \topmargin + \headheight + \headsep + \textheight +
% \footskip

\setlength\oddsidemargin{-0.04cm}
\setlength\evensidemargin{-0.04cm}
\setlength\topmargin{0cm}
\setlength\headheight{0.5cm}
\setlength\headsep{0.3cm}
\setlength\footskip{0.8cm}
\setlength\textwidth{16cm}  % ancho para apunte
\setlength\textheight{23cm} % largo para apunte

\usepackage{fancyhdr}         %
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyhead[RO]{\slshape \rightmark \hspace{1cm} \normalfont \bfseries \thepage}
\fancyhead[LE]{\bfseries \thepage \hspace{1cm} \normalfont \leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection.\ #1}}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\chaptername\ \thechapter.\ #1}{}}

\usepackage{color}            % Permite definir colores
\definecolor{rosa}{rgb}{1,0.90,0.90}
\definecolor{celeste}{rgb}{0.90,0.90,0.95}
\definecolor{verde}{rgb}{0.85,1.00,0.85}
\definecolor{amarillo}{rgb}{1.00,1.00,0.75}

\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}

\newmdenv[
    font=\small,
    linecolor=black,
    backgroundcolor=celeste,
    nobreak=true
]{observacion}

\newlength{\currentparskip}
\newlength{\currentparindent}

\newenvironment{sabias_que}
{\setlength{\currentparskip}{\parskip}%
\setlength{\currentparindent}{\parindent}%
\begin{figure*}[h!t]\begin{mdframed}[
    font=\small,
    linecolor=black,
    backgroundcolor=verde,
    frametitlefont=\normalsize\bfseries,
    frametitle={$\vcenter{\hbox{\includegraphics[height=4ex]{graficos/lamparita}}}$ Sabías que\ldots},
    frametitlealignment={\hspace*{-\parindent}},
    startinnercode={\setlength{\parskip}{\currentparskip}\setlength{\parindent}{\currentparindent}}
]}{\end{mdframed}\end{figure*}}

\newmdenv[
    font=\small,
    linecolor=black,
    backgroundcolor=amarillo,
    frametitlefont=\normalsize\bfseries,
    frametitle={$\vcenter{\hbox{\includegraphics[height=3ex]{graficos/atencion}}}$ Atención},
    frametitlealignment={\hspace*{-\parindent}},
    nobreak=true
]{atencion}

\newmdenv[
    font=\small,
    backgroundcolor=verde,
    hidealllines=true,
    frametitlerule=true,
    frametitlefont=\normalsize\bfseries,
    frametitle={Referencia Python\hfill$\vcenter{\hbox{\includegraphics[height=4ex]{graficos/logo-python}}}$},
    frametitlealignment={\hspace*{-\parindent}},
	needspace=10\baselineskip
]{referencia_python}

\newenvironment{sintaxis}[1]
  {\needspace{2\baselineskip}\mdfsubtitle[
    subtitlebackgroundcolor=verde,
    subtitleaboveskip=4pt,
    subtitlebelowskip=8pt,
    subtitleinneraboveskip=8pt,
    subtitleinnerbelowskip=0pt
  ]{#1}\parskip=0pt}
  {}

\usepackage{float}            % Agrega estilos a los floats

\floatstyle{ruled}
\newfloat{codigo-float}{htbp}{lop}[chapter]
\floatname{codigo-float}{Código}

\newcommand{\lsthighlight}{\lstset{
    moredelim=**[is][\bfseries]{(@}{@)},
    moredelim=[is][\color{error}]{(^}{^)},
    escapeinside={(~}{~)}
}}
\newcommand{\lstnonumbers}{\lstset{
    numbers=none,
    xleftmargin=\parindent
}}

\newenvironment{codigo}[2]{\begin{codigo-float}
    \caption{{\small\texttt{#1}}\textbf{:}\ \small #2}
    }{\end{codigo-float}}

\lstnewenvironment{codigo-python}{\lsthighlight}{}
\lstnewenvironment{codigo-python-sn}{\lsthighlight\lstnonumbers}{}
\lstnewenvironment{codigo-python-sn-small}{\lsthighlight\lstnonumbers\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily}}{}
\lstnewenvironment{codigo-nohl}{\lstset{language={}}\lsthighlight}{}
\lstnewenvironment{codigo-nohl-sn}{\lstset{language={}}\lsthighlight\lstnonumbers}{}

\newcommand{\tituloCodigo}[1]{
\bigskip
\needspace{4cm}
\hrule
\smallskip
{\noindent #1}
\smallskip
\hrule
}

% Numeracion para secciones y subsecciones - Hace falta?
\renewcommand{\thesection}{\thechapter.\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}

% Estilos usados en el texto
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicion}{Definici\'on}[section]
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[section]
\newtheorem{problema}{Problema}[section]
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}[section]
\newtheorem{ejerciciof}{}[section]
\newtheorem{problemac}{Problema}[chapter]
\newtheorem{ejercicioc}{Ejercicio}[chapter]
\renewcommand{\qedsymbol}{} % El proof inserta dos qed al final
\newenvironment{solucion}[1][Solución]{\begin{proof}[#1]}{\end{proof}}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{nota}{Nota}

% Traducciones propias
\addto\captionsspanish{
\renewcommand{\chaptername}{Unidad}
\renewcommand{\contentsname}{Contenidos}
}

\def\ra{\rightarrow}

% Para tener hiperlinks, en el panel lateral y en la toc.
\usepackage[xetex,unicode=false,setpagesize=false,colorlinks]{hyperref}
\hypersetup{%
	linkcolor=black,
	urlcolor=blue,
	pdftitle={Algoritmos y Programación I - Aprendiendo a programar usando Python como herramienta},
	bookmarksnumbered,
}%
\usepackage{hypcap}

\usepackage{menukeys}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,arrows,babel,trees,fit,positioning}
\newcommand{\tikzmark}[1]{\tikz[overlay,remember picture] \node (#1) {};}

\tikzset{
    umlattr/.style={right,node font=\ttfamily,draw=none,fill=none,node distance=0pt},
    umltitle/.style={node font=\ttfamily,draw=none,fill=none,node distance=0pt},
    umlattrs/.style={draw=none,fill=none,inner sep=0pt},
    umlclass/.style={draw,fill=none,inner sep=0pt},
    flecha/.style={draw,->,>=latex},
}

\usepackage{multirow}

\begin{document}

\AddToShipoutPictureBG*{%
  \AtPageLowerLeft{%
    \hspace{\baselineskip}%
    \raisebox{\baselineskip}{%
      \makebox[0pt][l]{Última revisión: \today}}}}

\begin{extract*}
\lstMakeShortInline[style=inlinecode]|
\end{extract*}

\begin{extract} % La guía de estilo para los ejercicios
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\newpage

\section*{Recomendaciones al realizar las guías.}

\textbf{Generales:}
\begin{itemize}
	\item Sea claro y prolijo. Es muy importante que el código sea lo más claro y legible posible.
	\item Es muy importante que los identificadores de funciones y variables sean coherentes. El identificador debe ser suficientemente descriptivo.
	\item Ponga una línea en blanco entre las definiciones de función para simplificar la lectura del programa.
	\item Las expresiones matemáticas complejas pueden representarse en varios pasos.
	\item Los ejercicios marcados con el símbolo $\bigstar$ son más difíciles y no son de resolución obligatoria.
\end{itemize}

\textbf{Documentación:}
\begin{itemize}
	\item Documente correctamente las funciones y módulos que desarrolle.
	\item Documente partes del código cuyo significado pudiera no quedar del todo claro.
	\item No documente en exceso, pero tampoco ahorre documentación necesaria. La documentación debe ser breve y concisa.
\end{itemize}
\end{extract}

\title{{\bf Algoritmos y Programación I} \\ Aprendiendo a programar usando Python como herramienta}
\date{2\textsuperscript{da} edición --- 2016}
\maketitle

\tableofcontents

\include{0_prologo}
\include{1_conceptos}
\include{2_programacion}
\include{3_funciones}
\include{4_decisiones}
\include{5_ciclos}
\include{6_cadenas}
\include{7_tuplas_y_listas}
\include{8_busqueda}
\include{9_diccionarios}
\include{10_contratos}
\include{11_archivos}
\include{13_excepciones}
\include{12_procesamiento}
\include{14_objetos}
\include{15_herencia_polimorf}
\include{16_Listas}
\include{17_PilasColas}
\include{18_Modelo_de_ejecucion}
\include{19_ordenamiento}
\include{20_ordenamiento_recursivo}

\include{copyright}

\end{document}
